\documentclass[10pt,a4paper]{sujets-exercices}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[OT1]{fontenc}
\usepackage{url}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage[left=2.5cm,right=2.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\iutset{%
  type={tp},%
  lieu={ESPE de Lorraine},%
  cours={Formation ISN, niveau 2},%
  annee={2018--2019},%
  titre={Concevoir une application orientée objets :\\ le jeu du \texttt{6 qui prend}},%
  numero={3}%
}

\renewcommand{\FrenchLabelItem}{\textbullet}

\begin{document}

Dans ce TP, nous allons développer un programme permettant de jouer au \og \emph{6 qui prend}\fg. 

\paragraph*{Déroulé du jeu}
Dans ce jeu, une \textbf{partie} se joue en plusieurs \textbf{manches}, et chaque manche se joue en 10 \textbf{tours}. Ce jeu se joue au moyen d'un ensemble de \textbf{104 cartes}. Chaque carte se caractérise par une \emph{valeur} (nombre entier unique compris entre 1 et 104), et par un nombre de têtes de vaches (compris entre 1 et 7 et tenant lieu de \emph{malus}).
\begin{itemize}
\item Au début d'une manche :
\begin{enumerate}
\item on donne 10 cartes (choisies aléatoirement) à chaque joueur (ces cartes forment la \emph{main} du joueur) ;
\item on place 4 cartes (choisies aléatoirement) sur la table, ces cartes correspondent au départ de 4 séries de nombres croissantes.
\end{enumerate} 

\item \`A chaque tour : 
\begin{enumerate}
\item les joueurs choisissent (simultanément) une carte de leur main et la placent face cachée sur la table ;
\item On retourne alors les cartes jouées et on commence par \emph{placer} la plus petite dans les \textbf{séries} en cours, puis la 2\textsuperscript{e} plus petite, etc. Pour placer cette carte, on doit respecter certaines règles : 
\begin{itemize}
\item on ne peut placer une carte qu'en fin de série (et pas au milieu ou au début) ;
\item on ne peut placer une carte qu'à la suite d'une carte de plus petit nombre (les séries sont forcément croissantes) ;
\item une carte est toujours placée de manière à minimiser la différence (tout en restant positive) avec la valeur en fin de série (une seule série possible) ;
\item si aucune série n'est jouable (par exemple si le nombre de la carte jouée est plus petit que toutes les fins de séries actuelles), le joueur correspondant choisit une série et remplace celle-ci par sa carte. Sa carte devient donc le début d'une nouvelle série, et l'ancienne série va dans le \emph{malus} du joueur ;
\item si une carte est placée en 6\textsuperscript{e} position d'une série, le joueur correspondant remplace la série par sa carte, et la série va dans son \emph{malus} (d'où \emph{6 qui prend!}).
\end{itemize}

\end{enumerate}

\item \`A la fin des 10 tours (donc à la fin d'une manche) : chaque joueur additionne les nombres de têtes de vaches présentes sur les cartes de leur \emph{malus}.

\end{itemize}

\`A la fin de chaque manche, on \emph{accumule} le nombre de malus reçu, si un joueur atteint un malus de 66 ou plus, la partie s'arrête (pas d'autre manche jouée). Le$\cdot$la joueur$\cdot$euse ayant le plus petit malus cumulé est déclaré$\cdot$e vainqueur$\cdot$e.

\begin{center}
\includegraphics[scale=2.]{6nimmt.jpg}
\end{center}

\exercice{Définition des types de données utilisés}

Dans un premier temps, nous allons définir les structures de données (\textbf{classes}) nécessaires pour représenter notre jeu et nos joueurs (qui vont interagir). Pour chaque classe ci-dessous, vous définierez une méthode \texttt{\_\_init\_\_(...)} (constructeur) permettant de donner des valeurs par défaut aux attributs des classes en question (chaque classe sera dans un fichier séparé, vous utiliserez par exemple \verb:from Partie import *: lorsque vous devrez accéder aux méthodes de la classe \verb:Partie: depuis un autre module).

\begin{enumerate}
\item Définissez la classe \texttt{Joueur} sachant qu'un joueur se caractérise par :
\begin{itemize}
\item un \textbf{pseudonyme} (nom) passé par paramètre à l'initialisation
\item une liste de 5 \textbf{top\_scores} vide par défaut (ces scores sont des entiers minimaux, et donc optimaux, obtenus lors des parties précédentes s'il y en a)
\item une \textbf{main} (liste de cartes) de taille comprise entre 0 et 10, vide par défaut
\item un \textbf{malus\_manche} (score pour la manche en cours) nul par défaut
\item un \textbf{malus\_cumule} (score pour la partie en cours) nul par défaut
\end{itemize}

\item Définissez la classe \texttt{Carte} sachant qu'une carte est définie par :
\begin{itemize}
\item une \textbf{valeur} (nombre entier compris entre 1 et 104) passé par paramètre à l'initialisation
\item un \textbf{malus} (nombre entier compris entre 1 et 7 qui sera défini automatiqueemnt à l'initialisation de la carte comme suit :
\begin{itemize}
\item[-] les cartes dont la valeur est multiple de 10 ont un malus de 3, 
\item[-] les cartes multiples de 5 (mais pas de 10 ni de 11) ont un malus de 2, 
\item[-] les cartes multiples de 11 (mais pas de 5) ont un malus de 5, 
\item[-] la carte dont la valeur est 55 a un malus de 7, 
\item[-] les autres cartes ont un malus de 1.
\end{itemize}
\end{itemize}

\item Défininissez la classe \texttt{Serie} sachant qu'une série de cartes se caractérise par :
\begin{itemize}
\item une liste de \textbf{cartes} (de longueur inférieure à 6) vide par défaut
\item un \textbf{malus\_serie} (somme des malus des cartes composant la série) nul par défaut
\end{itemize}

\item Définissez la classe \texttt{Partie} sachant qu'une partie du jeu se caractérise par :
\begin{itemize}
\item une liste de \textbf{manches} (de taille variable, le jeu s'arrête lorsqu'un joueur atteint un malus cumulé de 66) vide par défaut
\item une liste de \textbf{joueurs} (de taille variable) construite à l'initialisation en fonction d'une liste de pseudonymes passés par paramètre 
\end{itemize}

\item Définissez la classe \texttt{Manche} sachant qu'une manche se compose de :
\begin{itemize}
\item une liste de \textbf{joueurs} (ceux de la partie) passés par paramètre à l'initialisation
\item un ensemble de \textbf{cartes} (au départ, 104 cartes de valeurs distinctes) passés par paramètre à l'initialisation
\item une liste de 4 \textbf{séries} (\emph{piles} de cartes), vides par défaut
\item un numéro de \textbf{tour} (entier compris entre 1 et 10, on pourrait le déduire du nombre de cartes restantes dans la main d'un joueur) nul par défaut
\end{itemize}

\end{enumerate}

%Dans la suite de ce TP, vous allez compléter (de manière guidée) vos classes pour pouvoir jouer au "6 qui prend".
%
Notons dès à présent que l'on peut représenter graphiquement les classes composants notre programme et leurs relations au moyen du langage (norme) graphique UML\footnote{Voir par exemple \url{https://laurent-audibert.developpez.com/Cours-UML/}} comme présenté en Figure~\ref{uml1}.

%\vspace{.3cm}
\begin{figure}[h]
%\begin{center}
\hspace*{-.81cm}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{classes.png}
%\end{center}
\caption{\label{uml1}Diagramme de classes de l'application "6 qui prend" (créé via \texttt{https://yuml.me}).}
\end{figure}

Notons que dans un diagramme de classes, on représente (i) les classes (détaillées respectivement par leurs nom, attributs et méthodes) composant notre application et (ii) les relations entre ces classes. On retiendra en particulier que ces relations peuvent correspondre à (i) une \textbf{association} (e.g. appel de méthodes) représentée par des flèches simples ($\rightarrow$), (ii) une \textbf{composition} (relation "contient") représentée par le symbole $\diamond$, qui sera plein lorsque l'objet contenu n'existe pas en dehors de la relation (on parle alors d'\textbf{agrégation}) et vide sinon (par exemple une manche ne peut pas exister indépendemment d'une partie ; une carte peut exister indépendemment d'un joueur), ou (iii) un \textbf{héritage} (relation de spécialisation) représenté par des flèches creuses ($\triangle$). On remarquera par ailleurs que les relations peuvent contenir des informations de cardinalité.


\exercice{Déroulement d'une partie}

Précisons dans un premier temps comment va se dérouler une partie. 
Nous allons implanter un module (fichier python) nommé \texttt{jeu} permettant de représenter le déroulement d'une partie. 

Ce module contiendra (1) une \emph{fonction} \verb!demarrer()! qui lancera la partie, et (2) les instructions suivantes (c'est donc ce module qui permettra de lancer le jeu) :
%
\begin{verbatim}
if __name__ == '__main__':
    demarrer()
\end{verbatim}
%
\begin{enumerate}
\item Lorsque l'on joue une partie, la première phase consiste à \textbf{initialiser la partie}, en d'autres termes, on renseigne l'identité de chaque joueur (et donc leur nombre). 
Ainsi : 
\begin{enumerate}
\item dans la fonction \texttt{demarrer} écrivez une boucle permettant de récupérer la liste des noms des joueurs par interaction avec l'utilisateur (via la fonction \verb:input:) ;
\item complétez cette fonction \verb:demarrer: pour qu'elle initialise une partie \verb:p: à partir de la liste des noms des joueurs de la partie précédemment saisis.
\end{enumerate}

Cette phase d'initialisation peut se représenter graphiquement au moyen d'un diagramme UML nommé \emph{diagramme de séquences} comme suit (diagramme réalisé via {\small \url{https://mermaidjs.github.io/}}) :

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.85\textwidth]{init.png}
\caption{Diagramme de séquences de l'initialisation d'une partie}
\end{center}
\end{figure}

On remarquera que ce diagramme se focalise sur une \textbf{fonctionnalité} du système (ici la phase d'initialisation), et représente les \textbf{interactions} entre acteurs (classes, modules, utilisateurs) du système.

\item Une fois la partie initialisée, nous pouvons initialiser puis \textbf{jouer une manche}. 

\begin{enumerate}
\item Pour cela, nous commençons par \textbf{distribuer les cartes} (remarque : une copie des 104 cartes du jeu aura été passée par paramètre à l'initialisation de la manche). 

\vspace{.3cm}
La distribution peut être modélisée au moyen du pseudo-code suivant (la méthode \texttt{distribuer} appartient à la classe \texttt{Manche}) :

\begin{center}
\begin{algorithmic}
\Function{distribuer}{self}
  \For{i in [1..10]}
    \For{j in self.joueurs} 
    
~~~~~~~~~j.ajouter\_carte(self.prendre\_carte())
       
    \EndFor
  \EndFor
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{center}

Pour fonctionner, cette méthode a besoin de \textbf{(A)} une méthode \verb:prendre_carte: (dans la classe \texttt{Manche}). Celle-ci réalise trois choses :

\begin{enumerate}
\item on sélectionne aléatoirement une carte des \verb!cartes! de la manche ;
\item on retire la carte sélectionnée des \verb!cartes! de la manche
\item on retourne (l'adresse de) la carte sélectionnée
\end{enumerate}

Pour information, on peut sélectionner aléatoirement un nombre entier entre 0 et 9 en python au moyen de la fonction \verb!randint! du module \verb:random: comme suit :

\begin{verbatim}
from random import randint
print(randint(0, 9))
\end{verbatim}

Pour prendre une carte, vous pouvez donc choisir aléatoirement une position dans la liste des cartes, puis retirer de la liste la carte à la position choisie.

\vspace{.3cm}
La méthode \verb:distribuer: a besoin également de \textbf{(B)} une méthode \verb:ajouter_carte: (dans la classe \texttt{Joueur}) permettant au joueur d'ajouter une carte à sa main (via la méthode \verb:append: des listes).

\vspace{.3cm}
Une fois ces deux méthodes écrites, vous pourrez implanter la méthode \texttt{distribuer} décrite ci-dessus.

\vspace{.3cm}
\item Dans la suite de cette phase d'initialisation, nous allons procéder à la \textbf{mise en place} des premières cartes \textbf{des séries} de la manche. Pour ce faire, nous allons, dans la classe \texttt{Manche}, écrire une méthode \verb:creer_series(): qui réalise les tâches suivantes :
\begin{enumerate}
\item (via la méthode \verb:prendre_carte: codée précédemment) sélectionner 4 cartes (parmi les cartes restantes) ;
\item pour chacune de ces 4 cartes, initialiser une série (celle-ci placera la carte en tête sa liste de cartes) ;
\item stocker la série ainsi créée dans la liste des séries de la manche.
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\vspace{.1cm}
\item \`A présent, nous pouvons programmer le \textbf{déroulement d'une manche}, qui correspond à la réalisation de 10 tours de jeu tels que, pour chaque tour, soient réalisées les actions suivantes :
\begin{itemize}
\item[-] choix (et collecte) des cartes jouées par chacun des joueurs ;
\item[-] placement des cartes (une à une) sur les séries de la manche en cours, et mise à jour du malus de chaque joueur.
\end{itemize}

On remarquera que le jeu se joue normalement en parallèle (simultané). Ici, nous allons jouer en mode séquentiel (à tour de rôle). En effet, nous allons demander à chaque joueur à tour de rôle, de choisir sa carte à jouer en fonction (i) des séries en cours et (ii) de sa main. 
%
Pour une version plus réaliste du jeu, il faudrait que chaque joueur soit sur une machine distincte et choisisse sa carte indépendemment des autres joueurs (nous y reviendrons dans une autre séance).

%\vspace{.3cm}
\begin{enumerate}
\item Dans la classe \texttt{Joueur}, nous allons écrire une méthode \verb:choisir_carte:, qui à partir d'une liste de (4) séries passée en paramètre, présentera au joueur sa main, les séries et lui demandera de choisir une carte (qui sera retournée par la méthode) ;
\item dans la classe \texttt{Manche}, écrire une méthode \texttt{placer\_carte}, qui fonctionne comme décrit par le pseudo-code suivant, en gardant à l'esprit que \verb:lc: est une liste de couples $(carte, joueur)$ \textbf{triée} par valeur de carte croissante (on aurait pu alternativement \emph{encapsuler} le joueur ayant joué la carte dans un attribut de la carte) :

\newpage

\begin{center}
\begin{algorithmic}
\Function{placer\_cartes}{self, lc}
  \For{c,j in lc}
  
	 i $\leftarrow$ self.trouver\_serie(c)
	 
     \If {i $\neq$ -1}
	 
     ~~~~~~~~ self.series[i].ajouter\_carte(c)       
     ~~~~~~~~ \If {self.series[i].taille() == 6}

     ~~~~~~~~~~~~~~~~ self.evaluer\_malus(i,c,j)
     ~~~~~~~~ \EndIf      
    
     \Else 
     
     ~~~~~~~~is $\leftarrow$ j.choisir\_malus(self.series, c)
	 
	 ~~~~~~~~self.evaluer\_malus(is, c, j)
	 \EndIf
  \EndFor
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{center}

Cette méthode \verb:placer_cartes: utilise plusieurs méthodes qu'il vous faut coder. La première \textbf{(A)} est la méthode \verb:trouver_serie:, elle aussi définie dans la classe \texttt{Manche}. \'Ecrivez cette méthode, qui fonctionne comme suit : 
\begin{itemize}
\item on parcourt la liste des séries en enregistrant, pour chaque série, la différence $d$ entre la valeur de la carte \verb:c: et la valeur de la carte en fin de série (cette différence est calculée via une méthode \verb:difference_carte(c): de la classe \texttt{Serie}),
\item on retourne le numéro de série ayant une telle différence $d$ minimale (tout en étant positive). Si la valeur de la carte \verb:c: est plus petite que toutes les valeurs des cartes en fin de série (pas de différence $d$ positive), on retournera -1. 
\end{itemize}

%\vspace{.3cm}
La seconde \textbf{(B)} est la méthode \verb:evaluer_malus: de la classe \texttt{Manche}, qui prend en entrée un numéro de série, une carte et un joueur, et fonctionne comme suit :
\begin{enumerate}
\item on récupère le malus cumulé des cartes de la série (ce malus de série est un attribut mis à jour dans chaque \texttt{Serie} lorsqu'on appelle \verb:ajouter_carte:) et on ajoute ce malus au \verb:malus_manche: du joueur,
\item on réalise l'échange entre la liste des cartes composant la série et une nouvelle liste contenant uniquement la carte \verb:c: du joueur.
\end{enumerate}

%\vspace{.3cm}
La troisième \textbf{(C)} est la méthode \verb:choisir_malus: de la classe \texttt{Joueur}, qui réalise ce qui suit :
\begin{enumerate}
\item on présente au joueur \verb:j: les séries actuelles, 
\item on lui demande de choisir la série avec laquelle échanger sa carte,
\item on retourne l'indice (entier) de la série choisie par le joueur.
\end{enumerate}

%\vspace{.3cm}
\item Dans la classe \texttt{Partie}, nous pouvons enfin écrire une méthode \verb:jouer_manche(): réalisant les tâches suivantes :
\begin{enumerate}
\item initialisation d'une nouvelle manche \verb:m:
\item distribution des cartes de la manche (via \verb:m.distribuer: décrite précédemment)
\item création des séries pour la manche en cours (via \verb:m.creer_series: décrite précédemment)
\item jeu de la manche (via \verb:m.jouer: décrite ci-dessous)
\item placement de cette manche \verb:m: dans la liste \verb:manches: (pour enregistrement)
\end{enumerate}

Cette méthode \verb:jouer_manche(): utilise une méthode \texttt{jouer()} de la classe \texttt{Manche}, qui fonctionne comme suit :

\begin{center}
\begin{algorithmic}
\Function{jouer}{self}
  \For{i in [1..10]}
  
~~~~lc $\leftarrow$ []

    \For{j in self.joueurs} 
   
~~~~~~~~~c $\leftarrow$ j.choisir\_carte(self.series)

~~~~~~~~~lc.append((c,j))
    \EndFor
    
~~~~self.placer\_cartes(lc)
    
  \EndFor
  
  \For{j in self.joueurs}

  ~~ j.maj\_malus\_cumule()
  \EndFor
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{center}

On remarquera que, dans cette méthode \verb:jouer:, à la fin des 10 tours, on demandera à chaque joueur de mettre à jour son malus cumulé (en l'additionnant avec le malus de la manche qui vient de se finir).

\end{enumerate}

\item Nous pouvons enfin \textbf{jouer une partie}, pour cela il nous faut ajouter à la classe \texttt{Partie} une méthode \verb:jouer_partie(): qui va jouer des manches une à une, tant qu'aucun joueur n'atteint un \texttt{malus\_cumule} de 66.

En plus de retourner le vainqueur$\cdot$e de la partie, la méthode \verb:jouer_partie: mettra également à jour les \verb:top_scores: du joueur vainqueur$\cdot$e le cas échéant (si ce score est plus optimal, c'est-à-dire plus petit, que l'un des top scores actuels ou si la liste des top scores n'est pas déjà pleine).

\item Il ne nous reste alors plus qu'à ajouter, à la fonction \verb:demarrer: du module \verb:jeu:, un appel à cette méthode \verb:jouer_partie(): pour la partie \verb:p: précédemment initialisée (ce qui se fait via l'instruction \verb:p.jouer_partie():) et afficher à l'écran les informations du vainqeur$\cdot$e de la partie. 

\end{enumerate}

\end{document}

